\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern, cmap}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx, array, blindtext}
\usepackage{ae}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{courier}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{float}

\lstset{ %
backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color
basicstyle=\footnotesize\ttfamily,	% size of fonts used for the code
breaklines=true, % automatic line breaking only at whitespace
captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
commentstyle=\color{mygreen}, % comment style
escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
keywordstyle=\color{blue}, % keyword style
stringstyle=\color{mymauve}, % string literal style
} 

\begin{document}

% nove makro pro automaticky popis a cislovani obrazku
\newcommand{\obrazek}[1]{Obrázek \ref{#1}}
% nove makro pro automaticky piopis a cislovani tabulek
\newcommand{\tabulka}[1]{Tabulka \ref{#1}}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fav.png} \\[0.5cm]  %logo
\textsc{\Large KATEDRA INFORMATIKY A VÝPOČETNÍ TECHNIKY }\\[1cm]

\textsc{\Large Semestrální práce z předmětu KIV/ZOS}\\[1cm]

\textsc{\Large Souborový systém pseudoNTFS}\\[0.5cm]

{\large Filip Hácha -- A16B0036P} \\[0.5cm]
{\large hachaf@students.zcu.cz} \\[0.5cm]

% Bottom of the page
\vfill
{\large \today}
%\date{\today}

\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents % obsah
\newpage

\section{Úvod}
\par Tento dokument složí jako technická a uživatelská dokumentace semestrální práce z předmětu KIV/ZOS. 
Zabývá se popisem implementace zjednodušené realizace souborového systému NTFS.

\section{Zadání}
\subsection{Téma práce}
\par Tématem semestrální práce bude práce se souborovým systémem pseudoNTFS. Vaším cílem bude splnit několik vybraných úloh. 
\par Základní funkčnost, kterou musí program splňovat. Formát výpisů je závazný
\par Program bude mít jeden parametr a tím bude název Vašeho souborového systému. 
Po spuštění bude program čekat na zadání jednotlivých příkazů s minimální funkčností viz níže (všechny soubory mohou být zadány jak absolutní, tak relativní cestou):

\begin{enumerate}
\item Zkopíruje soubor s1 do umístění s2
\begin{verbatim}
cp s1 s2
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (není zdroj)
PATH NOT FOUND (neexistuje cílová cesta)
\end{verbatim}

\item Přesune soubor s1 do umístění s2
\begin{verbatim}
mv s1 s2
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (není zdroj)
PATH NOT FOUND (neexistuje cílová cesta)
\end{verbatim}

\item Smaže soubor s1
\begin{verbatim}
rm s1
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND
\end{verbatim}

\item Vytvoří adresář a1
\begin{verbatim}
mkdir a1
Možný výsledek:
OK
PATH NOT FOUND (neexistuje zadaná cesta)
EXIST (nelze založit, již existuje)
\end{verbatim}

\item Smaže prázdný adresář a1
\begin{verbatim}
rmdir a1
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (neexistující adresář)
NOT EMPTY (adresář obsahuje podadresáře, nebo soubory)
\end{verbatim}

\item Vypíše obsah adresáře a1
\begin{verbatim}
ls a1
Možný výsledek:
-FILE
+DIRECTORY
PATH NOT FOUND (neexistující adresář)
\end{verbatim}

\item Vypíše obsah souboru s1
\begin{verbatim}
cat s1
Možný výsledek:
OBSAH
FILE NOT FOUND (není zdroj)
\end{verbatim}

\item Změní aktuální cestu do adresáře a1
\begin{verbatim}
cd a1
Možný výsledek:
OK
PATH NOT FOUND (neexistující cesta)
\end{verbatim}

\item Vypíše aktuální cestu
\begin{verbatim}
pwd
Možný výsledek:
PATH
\end{verbatim}

\item Vypíše informace o souboru/adresáři s1/a1 (v jakých fragmentech/clusterech se nachází), uid, …
\begin{verbatim}
info a1/s1
Možný výsledek:
NAME – UID – SIZE - FRAGMENTY - CLUSTERY
FILE NOT FOUND (není zdroj)
\end{verbatim}

\item Nahraje soubor s1 z pevného disku do umístění s2 v pseudoNTFS
\begin{verbatim}
incp s1 s2
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (není zdroj)
PATH NOT FOUND (neexistuje cílová cesta)
\end{verbatim}

\item Nahraje soubor s1 z pseudoNTFS do umístění s2 na pevném disku
\begin{verbatim}
outcp s1 s2
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (není zdroj)
PATH NOT FOUND (neexistuje cílová cesta)
\end{verbatim}

\item Načte soubor z pevného disku, ve kterém budou jednotlivé příkazy a začne je sekvenčně vykonávat. Formát je 1 příkaz/1řádek
\begin{verbatim}
load s1
Možný výsledek:
OK
FILE NOT FOUND (není zdroj)
\end{verbatim}

\item Příkaz provede formát souboru, který byl zadán jako parametr při spuštení programu na souborový systém dané velikosti. Pokud už soubor nějaká data obsahoval, budou přemazána. Pokud soubor neexistoval, bude vytvořen.
\begin{verbatim}
format 600MB
Možný výsledek:
OK
CANNOT CREATE FILE
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\par Budeme předpokládat korektní zadání syntaxe příkazů, nikoliv však sémantiky (tj. např. cp s1 zadáno
nebude, ale může být zadáno cat s1, kde s1 neexistuje).

\subsection{Informace k zadání a omezením}
\par Maximální délka názvu souboru bude 8+3=11 znaků (jméno.přípona) + \textbackslash 0 (ukončovací znak v
C/C++), tedy 12 bytů.
\par Každý název bude zabírat právě 12 bytů (do délky 12 bytů doplníte \textbackslash 0 - při kratších názvech).

\par Nad vytvořeným a naplněným souborovým systémem umožněte provedení následujících operací:
\begin{itemize}
\item Defragmentace (defrag) – pokud login studenta začíná a-i
Soubory se budou skládat pouze z 1 fragmentu (předpokládáme dostatek volného místa –
minimálně ve velikosti největšího souboru).
\item Kontrola konzistence (check) – pokud login studenta začíná j-r
Zkontrolujte, zda jsou soubory nepoškozené (např. velikost souboru odpovídá počtu
alokovaných datových bloků) a zda je každý soubor v nějakém adresáři. Součástí řešení bude
nasimulovat chybový stav, který následná kontrola odhalí.
\item Symbolický link (slink s1 s2) – pokud login studenta začíná s-z
Vytvoří symbolický link na soubor s1 s názvem s2. Dále se s ním pracuje očekávaným
způsobem, tedy např. cat s2 vypíše obsah souboru s1
\end{itemize}

\section{Popis implementace}
\subsection{Jazyk a prostředí}
\par Pro implementaci zadané úlohy pro cílovou platformu Linux jsem si vybral programovací jazyk C. Výhodou použití nízkoúrovňového jazyka se slabou nominativní statickou typovou kontrolou usnadňuje práci s pamětí a vzhledem k povaze úlohy a bohatě postačuje pro realizaci zadaných algoritmů.

\subsection{Datové struktury}
\subsubsection{Spouštěcí záznam}
\begin{verbatim}
struct boot_record {
    char signature[9];             
    char volume_descriptor[251];   
    int32_t disk_size;             
    int32_t cluster_size;          
    int32_t cluster_count;         
    int32_t mft_start_address;     
    int32_t bitmap_start_address;  
    int32_t data_start_address;    
    int32_t mft_max_fragment_count;
    int32_t root_dir_mft_index;
};
\end{verbatim}

\subsubsection{MFT záznam}
\begin{verbatim}
struct mft_item {
    int32_t uid;                                       
    int32_t is_directory;                              
    int32_t item_order;                                
    int32_t item_order_total;                          
    char item_name[12];                                
    int32_t item_size;                                 
    struct mft_fragment fragments[MFT_FRAGMENTS_COUNT];
};
\end{verbatim}

\subsubsection{MFT fragment}
\begin{verbatim}
struct mft_fragment {
    int32_t fragment_start_address;
    int32_t fragment_count;
};
\end{verbatim}

\subsubsection{Adresář}
\begin{verbatim}
struct directory_descriptor {
    int32_t files_mft[MAX_DIRECTORY_FILES_COUNT];
    int32_t parent_mft;
    int32_t is_root;
};
\end{verbatim}

\subsection{Čtení a zápis dat}
\par Čtení dat probíhá vyhledáním příslušného MFT záznamu, který je uveden např. jako odkaz v adresářové struktuře. Z nalezeného MFT záznamu jsou zjištěna umístění jednotlivých fragmentů v souboru s virtuálním souborovým systémem a ty jsou přečteny a sloučeny v operační paměti.
\par Při zapisování dat se vyhledá volný MFT záznam, do kterého je možné uložit metadata zapisovaného souboru. Následovně je za pomocí bitmapy vyhledán nevyužitý prostor ve virtuálním soborovém systému, do které se data zapíší a jejich adresa se uloží do jednotlivých fragmentů MFT záznamu.

\section{Uživatelská příručka}
\subsection{Překlad aplikace}
\par Pro automatizovaný překlad aplikace simulující souborový systém je využit nástroj make.
\par Překlad je možné spustit z terminálu v kořenovém adresáři semestrální práce spuštěním příkazu:
\begin{verbatim}
make
\end{verbatim}

\subsection{Spuštění aplikace}
\par Při spuštění aplikace se předpokládá zadání jednoho povinného parametru určijícího název / cestu k souboru s virtuálním souborovým systémem.
\par Spuštění je možné provést vykonáním následujícího příkazu v adresáři bin:
\begin{verbatim}
./vfs <cesta k souboru>
\end{verbatim}

\section{Závěr}
\par Zhotovená aplikace umožňuje vykonání všech základních zadaných příkazů a příkazu defragmentace souborového systému (zadání na základě loginu). 
\par Aplikace je pouze velmi zjednodušenou verzí souborového systému NTFS umožňující vykonání pouze těch nejjednodušších operací a nezabývá se spoustou zásadních problémů jako např. přístupovými právami.

\appendix
\newpage

\end{document}